FB、IG：加強打擊仇恨言論 禁白人民族主義、白人分離主義主張

社交平台 Facebook 周三（27日）宣布，公司將從下周起禁止用戶在 Facebook 及旗下 Instagram 散佈白人民族主義（white nationalism）及白人分離主義 （white separatism）相關言論。 Facebook 透過新聞稿指，這些主張明顯與有組織仇恨團體有關，「（這些主張）在我們的平台上沒有任何位置。」

Facebook 早前已禁止包括白人至上主義（white supremacy）在內，針對種族、民族及宗教的仇恨言論，但白人民族主義及白人分離主義則未被包括在內。Facebook 指，這是因為公司原本認為，定義更廣闊的民族主義及分離主義，是人們身份認同的重要部分。

Facebook 指，但不同公民團體及學者均反映，白人民族主義及白人分離主義，並不能真正與白人至上主義及仇恨團體切割，加上用戶仍能在平台發表對其民族遺產的自豪感，「我們不會容忍任何讚美或支持白人民族主義或白人分離主義（的主張）。」

Facebook 又指，用戶日後如果在平台上搜尋白人至上主義的有關內容，網頁將會轉導他們往相關志願團體的網頁，為他們提供與反極端主義有關的介入及支援資訊。

團體指白人民族及分離主義與白人至上主義無明顯區別

美國志願團體民權律師委員會（Lawyers' Committee for Civil Rights Under Law）歡迎 Facebook 今次收緊限制，主席 Kristen Clarke 接受衛報訪問時形容，白人至上、白人民族及白人分離主義之間沒有明顯區別，Facebook 此前只禁止白人至上主義的言論，變相是繼續為暴力種族主義者提供宣揚仇恨的平台。

不過研究極端主義組織網上言論的學者 Joan Donovan 質疑，早前明言自己是白人民族主義者、白人分離主義者的用戶，日後可能會轉用較為 Facebook 接受的名詞。Donovan 希望Facebook 澄清，平台日後會否容許這些種族主義組織繼續運作，還是會將這些組織過往的言論納入考慮。Donovan 亦呼籲其他平台及通訊軟件制定政策，以應對可能因 Facebook 收緊限制，而轉用其他平台的仇恨組織用戶。

科技雜誌《Motherboard》去年披露一份 Facebook 向員工發放的內部指引，內容提到公司將禁止用戶發布白人至上主義的言論，但會繼續容許白人民族主義及白人分離主義的言論。內部指引舉例，如果用戶發布的內容是「我是一個白人至上主義者」、「來參加下一次白人至上遊行」等，則屬違規；但如果內容是「白人民族主義是唯一的出路」、「白人分離主義是解決美國問題的最好辦法」等，在舊指引下則屬合規。

新西蘭基督城本月中發生針對穆斯林的恐怖襲擊，槍擊造成 50 人死亡，逾 40 人受傷。已被落案起訴的澳洲籍疑兇 Brenton Tarrant，犯案前在社交網站上載長達 87 頁的「宣言」，宣稱要驅逐「入侵者」，以免歐洲白人被取代。他犯案時更透過 Facebook 直播殺人過程。Facebook 其後應警方要求移除相關直播片段，和相信是槍手的 Facebook 及 Instagram 帳戶。

相關報道：衛報

屌你老母，今次真係到白人講 because I am write.

黑人民族主義、黑人分離主義主張呢？

以後係我哋東亞既天下

黑人至上主義

依家係黑人至上，女權大哂同LGBT無撚敵
正常人講感受係死罪
AXA 廣告黑猩猩版本根本就係最醜最核突
Marvel 黑豹超一般仲近乎係伏, 因為撐黑鬼都有獎拎

但呢個世界好公平
黑人 女權 變性人已開始狗咬狗

五十歲變性人恰𡃁妹

選票最誠實
唔出聲唔代表唔理既
去到啲大選時間就會知

白人擅長明刀明槍既戰爭
對於穆斯林軟性侵略完全冇辦法防守, 仲攻擊番自己人